% ----------------------
  \chapter{Marco Teórico} 
% ----------------------
\label{C:antecedentes}

\section{Navegación de robots autónomos}

Uno de los grandes problemas que enfrenta el aŕea de la robótica en cuanto a navegación de robots autónomos es, como se muestra en la figura \ref{F:donde_estoy}, cómo se localiza un robot a sí mismo en el espacio.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./imagenes/where_am_I.png} 
\caption{¿Cómo se localiza un robot? \cite{AutonomousMobileRobots}}
\label{F:donde_estoy}
\end{figure}

La necesidad de robots autónomos surge a partir de tareas como transporte, industria, espacial, de defensa, manejo de materiales, rescate, patrullaje, etc. En todas estas labores un robot debe tener la capacidad de desplazarse en el entorno por sí mismo sin la necesidad de intervención humana \cite{navegacion1}. 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./imagenes/navegacionMobileRobots.png} 
\caption{Diagrama de flujo de control para la navegación de robots autónomos. \cite{AutonomousMobileRobots}}
\label{F:esquema}
\end{figure}

Para que un robot pueda poseer movimiento autónomo en el ambiente se necesita un algoritmo de control, que lo ayuden a ubicarse en el espacio a su vez que le indique hacia donde debe moverse para evitar colisionar contra un obstáculo presente en el camino. Por esta razón, es que la navegación en robótica es una de las competencias más desafiantes, esta requiere cuatro componentes básicos para tener una navegación exitosa; el primero corresponde a la percepción, ya que el robot debe poseer un método para obtener información relevante del entorno y de su propio estado. Lo más común para esta característica es utilizar sensores que permitan extraer datos significativos del medio que rodea al robot y del movimiento que éste realiza. El segundo aspecto es la localización, ya que el robot debe ser capaz de determinar su posición en el medio para tener una ubicación espacial; el tercer punto es la cognición, el algoritmo debe reconocer las medidas de los sensores y localizaciones para determinar donde debe ir para que el robot pueda cumplir con su objetivo. Por último, pero no menos importante, el control de movimiento, ya que en este caso de robots móviles con ruedas, el robot debe modular las salidas de sus motores para lograr seguir la trayectoria establecida para llegar a la meta \cite{AutonomousMobileRobots}. 

\section{Robot móvil en configuración diferencial}

\subsection{Modelado}

Un robot en configuración diferencial corresponde a un cuerpo rígido de masa $M_{G}$ y un momento inercial $I_{G}$, el cual posee dos ruedas que no sufren deformaciones y que al mismo tiempo no se pueden orientar, es decir, que poseen dos motores que producen dos fuerzas lineales que van a empujarlas \cite{profeLeo}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./imagenes/modelo.png} 
\caption{Diagrama de la cinemática de un robot diferencial. \cite{sensores}}
\label{F:diferencial}
\end{figure}

Tal y como se muestra en la figura \ref{F:diferencial}, un robot diferencial posee tres ejes de movimiento; dos lineales en las direcciones $X_{R}$ y $Y_{R}$, y otro en la drección angular $\theta$. Estos ejes se referencian a un marco global de posicionamiento para funcionar. De acuerdo con \cite{kinematicDifferential}, exiten tres ecuaciones diferenciales que modelan la cinemática para un robot en configuración diferencial; la ecuación (\ref{diff1}) corresponde al modelo en su forma matricial.

\begin{equation}
\begin{bmatrix} 
\dot x_{R} \\
\dot y_{R} \\
\dot \theta_{R}
\end{bmatrix}
= 
\begin{bmatrix} 
cos(\theta_{R}) & 0 \\
sen(\theta_{R}) & 0 \\
0 & 1
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix} 
v_{R} \\
\omega_{R}
\end{bmatrix}
\label{diff1}
\end{equation}

La literatura propone varias formas para resolver estas ecuaciones, pero en este caso se optará por el modelo dado como respuesta en \cite{kinematicDifferential} que corresponde a la siguiente expresión:

\begin{equation}
\begin{bmatrix}
x_{k+1} \\
y_{k+1} \\
\theta_{k+1}
\end{bmatrix}
= 
\begin{bmatrix} 
x_{k}\\
y_{k}\\
\theta_{k}
\end{bmatrix}
+ T_{s}\begin{bmatrix} 
v_{k}cos(\theta_{k}) \\
v_{k}sen(\theta_{k}) \\
\omega_{k}
\end{bmatrix}
\label{diff2}
\end{equation}

La ecuación (\ref{diff2}) posee varios factores a tomar en cuenta. Los primeros corresponden a los parámetros $v_{k}$ y $\omega_{k}$, que son la velocidad lineal y la velocidad angular del robot respectivamente. El segundo corresponde al parámetro $T_{s}$, el cual viene a ser el tiempo de muestreo para control discreto, en donde se tiene $t_{k}$ como el instante presente y $t_{k-1}$ como el instante anterior, dando como resultado la experesión para el período de muestreo $T_{s}$ = $t_{k}$ - $t_{k-1}$. Es de suma importancia que el tiempo de muestreo $T_{s}$ permanezca invariante para un adecuado funcionamiento de los algoritmos de control en el robot. Las declaraciones anteriores son utilizadas para implementar un modelo discreto en el presente, por lo tanto la ecuación (\ref{diff2}) se puede reescribir como la ecuación (\ref{diff3}) para discretizarlo en el presente y depender de los valores del ciclo anterior.

\begin{equation}
\begin{bmatrix}
x_{k} \\
y_{k} \\
\theta_{k}
\end{bmatrix}
= 
\begin{bmatrix} 
x_{k-1}\\
y_{k-1}\\
\theta_{k-1}
\end{bmatrix}
+ T_{s}\begin{bmatrix} 
v_{k-1}cos(\theta_{k-1}) \\
v_{k-1}sen(\theta_{k-1}) \\
\omega_{k-1}
\end{bmatrix}
\label{diff3}
\end{equation}

\subsection{Marcos de referencia y transformaciones}
\label{frames}

Para un robot que se mueve en un espacio cartesiano tridimensional, su postura puede ser descrita por la séxtupla ($x$, $y$, $z$, $\alpha$, $\beta$, $\gamma$). En general, un vector de posición respecto a un marco de referencia arbitrario $O$ se puede expresar respecto al marco de referencia absoluto $B$ mediante la ecuación (\ref{referencia}), donde $\binom{O}{B}$R($\alpha$, $\beta$, $\theta$) corresponde a la matriz de rotación de $O$ a $B$ \cite{LandVehicles}. 

\begin{equation}
	\vec{u}_{R} = (x_{R}, y_{R}, z_{R}, \alpha_{R}, \beta_{R}, \theta_{R})
\end{equation}

\begin{equation}	
B_{\vec{u}}
= 
\begin{pmatrix}
x \\
y \\
z
\end{pmatrix}
+
\binom{O}{B} R(\alpha, \beta, \theta)^{O}\vec{u}
\label{referencia}
\end{equation}

Para un robot que se mueve sobre un plano bidimensional se puede simplificar la descripción de la postura a ($x$, $y$, $\theta$) en el caso de coordenadas Eulerianas (donde $z$, $\alpha$ y $\beta$ se consideran constantes), esta simplificación es la que se toma como marco de referencia global, es decir, el sistema coordenado que va a utilizar el robot como punto de referencia para todos los datos que recolecte mediante el uso de sensores, así como su posición, su movimiento y su rotación propia o la de un punto, como se observa en la figura \ref{F:rotaciones}. La matriz de rotación tridimensional respecto a $\theta$ es:

\begin{equation}
R_{z} 
= 
\begin{bmatrix}
cos(\theta) & -sen(\theta) & 0 \\
sen(\theta) & cos(\theta) & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{bmatrix}
\end{equation}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./imagenes/rotaciones.png} 
\caption{(a) Rotar un punto a lo largo del eje $z$. (b) Rotar un punto a lo largo del eje $y$. (c) Rotar un punto a lo largo del eje $x$.\cite{rotacion}.}
\label{F:rotaciones}
\end{figure}

\section{Algoritmos de seguimiento de trayectoria}

\subsection{Algoritmo de persecución pura}
\label{sec:persecucion_pura}

El algoritmo de persecución pura es un algoritmo para seguimiento de trayectoria que trabaja mediante el cálculo de la curvatura sobre la cual se desplazará un robot tomando como punto de partida su posición actual ($x$, $y$) para desplazarse hacia un punto de referencia ($X_{ref}$, $Y_{ref}$) que viene a ser el final de la trayectoria \cite{PurePersuit_Craig}. Como se muestra en la figura \ref{F:pure_persuit}, la obtención de la trayectoria que el robot debe seguir se deduce a partir de relaciones geométricas. Para este caso, a la hora de representar las ecuaciones que describen el algoritmo, se tomará a ($X_{ref}$, $Y_{ref}$) como punto de llegada y se utilizarán $\Delta x$ y $\Delta y$ como catetos del triángulo que representan la distancia del robot al punto en cada uno de los ejes del plano, ya que la figura \ref{F:pure_persuit} no realiza ninguna diferencia.

De acuerdo a \cite{PurePersuit_eqs}, a partir de dichas consideraciones geométricas utilizadas para analizar la figura \ref{F:pure_persuit}, se pueden deducir las siguientes ecuaciones, para las cuales se asume que la curvatura es constante dentro del intervalo de control:

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./imagenes/pure_persuit_photo.png} 
\caption{Algoritmo de persecución pura. \cite{PurePersuit_graph}}
\label{F:pure_persuit}
\end{figure}

\begin{equation}
	r = \Delta x + D
\label{radio}
\end{equation}

\begin{equation}
	D^{2} + (\Delta y)^{2} = r^{2}
\label{pitagoras}
\end{equation}

\begin{equation}
	(\Delta x)^{2}  + (\Delta y)^{2} = L^{2}
\label{pitagoras2}
\end{equation}

Donde r representa el radio de la curvatura para el robot móvil. Despejando la variable D a partir de la ecuación (\ref{radio}) para sustituirla en la ecuación (\ref{pitagoras}) y obtener la expresión:

\begin{equation}
	(r - \Delta x)^2 + (\Delta y)^{2} = r^{2}
\label{sust}
\end{equation}

Expandiendo el producto notable en la ecuación (\ref{pn}) se obtiene la siguiente igualdad:

\begin{equation}
	r^2 - 2r\Delta x + (\Delta x)^{2} + (\Delta y)^{2} = r^{2}
\label{pn}
\end{equation}

Se cancelan los términos de $r^{2}$ y se despeja el radio de curvatura para obtener:

\begin{equation}
	2r\Delta x = (\Delta x)^{2} + (\Delta y)^{2}
\label{despeje1}
\end{equation}

\begin{equation}
	r = \frac{(\Delta x)^{2} + (\Delta y)^{2}}{2\Delta x}
\label{despeje2}
\end{equation}

Utilizando la expresión de (\ref{pitagoras2}) se lleva la ecuación (\ref{despeje2}) a una forma más simple:

\begin{equation}
	r = \frac{L^{2}}{2\Delta x}
\label{despej3}
\end{equation}

Finalmente, como la curvatura de define como el inverso del radio se tiene:

\begin{equation}
	k = \frac{1}{r} = \frac{2\Delta x}{L^{2}}
\label{despej4}
\end{equation}

Donde L corresponde a la distancia a la que se encuentra el punto objetivo y el $\Delta x$ es el desplazamiento lateral. Esto es lo que se conoce como la ley de control de persecución pura, que es proporcional al error lateral ($\Delta x$) con respecto al punto objetivo. Para un robot que se encuentre en un marco de referencia global ($x$, $y$, $\theta$), se tiene que :

\begin{equation}
	\Delta x = (X_{ref} - x)cos(\theta_{k-1}) + (Y_{ref} - y)sen(\theta_{k-1})
\label{delta_x}
\end{equation}

La utilización de esta ley consiste en obtener durante cada ciclo de control el punto del camino que está más próximo al vehículo, a una distancia fija sobre el camino en el sentido de avance. Luego de esto, habiendo establecido el cálculo de la curvatura, se calculan las velocidades de las ruedas, tomando $c$ como la distancia entre cada rueda y el centro del robot:

\begin{equation}
	V_{d} = (1 + ck)v
\label{vd}
\end{equation}

\begin{equation}
	V_{i} = (1 - ck)v
\label{vi}
\end{equation}

Donde $v$ corresponde a la velocidad lineal deseada para el robot.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{l}
\toprule
\textbf{Algoritmo:} Persecución pura \\
\midrule
\textbf{Entradas:} $X_{ref}$, $Y_{ref}$ \\
\textbf{Salidas:} $V_{d}$, $V_{i}$ \\
\textbf{Parámetros:} $L$ (figura \ref{F:pure_persuit}), $v$ (velocidad lineal deseada) \\
\textbf{Mientras} $X_{ref}$ $-$ $x$ $>$ $0$ y  $Y_{ref}$ $-$ $y$  $>$ $0$ \\
      \begin{tabular}{ @{\hspace{\tabcolsep}} | l }
      	Cálculo de velocidades: \\
		\qquad Calcular la distancia $L$ según la ecuación (\ref{pitagoras2}) \\
		\qquad Calcular el desplazmiento $\Delta x$ según la ecuación (\ref{delta_x}) \\		
		\qquad Calcular la curvatura según la ecuación (\ref{despej4}) \\
		\qquad Calcular la velocidad de la rueda derecha según la ecuación (\ref{vd}) \\
		\qquad Calcular la velocidad de la rueda izquierda según la ecuación (\ref{vd}) \\
		Actualizar Odometría: \\
      	\qquad Calcular $\mathbf{[x_{L} \thinspace y_{k} \thinspace \theta_{k}]}^{T}$ según la ecuación (\ref{diff3}) \\
      \end{tabular} \\
\textbf{fin} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\subsection{Algoritmo de punto desentralizado}
\label{sec:pt_descentralizado}

Este algoritmo de control es de lo más utilizados para efectuar el seguimiento de una trayectoria sin obstáculos. La idea en general es hacer que el robot de avance de tal forma que pueda seguir una trayectoria predefinida; siempre y cuando la trayectoria pueda ser descrita como una función paramétrica en el tiempo, cumple los requisitos para ser utilizada por este algoritmo, por lo que los ejemplos pueden ir desde figuras geométricas sencillas, como un cuadrado o un círculo, hasta trayectorias más complejas como una rosa polar o una lemniscata.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./imagenes/punto_desentralizado.png} 
\caption{Puntos de interés para el control por punto descentralizado. \cite{profeLeo}.}
\label{F:punto_descentralizado}
\end{figure}

Para llevar a cabo este algoritmo de control es necesario establecer la posición y la velocidad que se encuentra separado un distancia $e$ desde el eje de tracción del robot, como se observa en la figura \ref{F:punto_descentralizado}. Esta distancia le permite al robot girar con antelación de tal forma que, al finalizar su giro, su origen se encuentre sobre la trayectoria predeterminada. El funcionamiento de este esquema de control corresponde al lazo realimentado que se muestra en la figura \ref{F:diagrama_de_bloques_PD}; primero se introduce la trayectoria al bloque de control cinemático, el cual se encarga de calcular las velocidades de las ruedas del robot referenciadas a un marco global. Estas velocidades son trasladadas al marco de referencia local del robot en el bloque de cinemática inversa. Por último, las velocidades son enviadas al bloque de robot (el cual posee el modelo cinemático en configuración diferencial) para actualizar su posición en el plano y realimentar el control cinemático.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./imagenes/diagrama_de_bloques.png} 
\caption{Diagrama de bloques para el algoritmo de control de punto descentralizado. \cite{profeLeo}}
\label{F:diagrama_de_bloques_PD}
\end{figure}

El control cinemático, de acuerdo con \cite{profeLeo}, primero obtiene la posición actual del robot utilizando la siguiente ecuación de odometría:

\begin{equation}
\begin{bmatrix}
x_{p} \\
y_{p} \\
\end{bmatrix}
= 
\begin{bmatrix} 
x_{m} + ecos(\theta) \\
y_{m} + esen(\theta) \\
\end{bmatrix}
\label{pos}
\end{equation}

Una vez obtenida la posición del robot, se calcula su diferencia respecto a la posición deseada, la cual está definida a través de la función paramétrica del tiempo que describe la trayectoria. Dicha diferencia se toma como error para ser utilizado en el cálculo de las velocidades en los ejes globales para alcanzar la posición de referencia. Las ecuaciones de velocidad consisten en un control proporcional que toma en cuenta el error previamente mencionado, y las ganancias dependen de las características físicas del robot y la trayectoria a seguir, como se observa en la ecuación (\ref{vel_PD}).

\begin{equation}
\begin{bmatrix} 
\dot x_{R} \\
\dot y_{R} \\
\end{bmatrix}
= 
\begin{bmatrix}
k_{vx}\dot x_{ref} \\
k_{vy}\dot y_{ref} \\
\end{bmatrix}
+
\begin{bmatrix}
k_{px} & 0 \\
0 & k_{py} \\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix} 
x_{ref} - (x_{m} + cos(\theta)) \\
y_{ref} - (y_{m} + sen(\theta)) \\
\end{bmatrix}
\label{vel_PD}
\end{equation}

El vector conformado por los valores $k_{vx}\dot x_{ref}$ y $k_{vy}\dot y_{ref}$ corresponden a un control prealimentado de la velocidad, donde las velocidades de referencia dependen de la trayectoria. En este trabajo no se pretende optimizar ninguna trayectoria en específico, por lo que se utilizará una versión que no utilice control prealimentado de la velocidad, como se muestra a continuación:

\begin{equation}
\begin{bmatrix} 
\dot x_{R} \\
\dot y_{R} \\
\end{bmatrix}
= 
\begin{bmatrix}
k_{px} & 0 \\
0 & k_{py} \\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix} 
x_{ref} - (x_{m} + cos(\theta)) \\
y_{ref} - (y_{m} + sen(\theta)) \\
\end{bmatrix}
\label{vel_PD_sin_v}
\end{equation}

Una vez que se tengan las velocidades globales, se utiliza la ecuación (\ref{inversa}) del modelo cinemático inverso para obtener las velocidades de las ruedas del robot en su propio marco local, que serán utilizadas como referencia para el control PID de los motores.

\begin{equation}
\begin{bmatrix} 
v_{L} \\
v_{R} \\
\end{bmatrix}
= \frac{1}{e}  
\begin{bmatrix} 
ecos(\theta) + 0.5bsin(\theta) & esin(\theta) - 0.5bcos(\theta) \\
ecos(\theta) - 0.5bsin(\theta) & esin(\theta) + 0.5bcos(\theta) \\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix} 
\dot x_{R} \\
\dot y_{R} \\
\end{bmatrix}
\label{inversa}
\end{equation}

Donde el parámetro $b$ corresponde a la distancia de separación entre las ruedas del robot.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{l}
\toprule
\textbf{Algoritmo:} Punto descentralizado \\
\midrule
\textbf{Entradas:} $X_{ref}$, $Y_{ref}$ \\
\textbf{Salidas:} $x$, $y$, $\theta$ \\
\textbf{Parámetros:} $e$, $k_{px}$, $k_{py}$ \\
\textbf{Mientras} $X_{ref}$ $-$ $x$ $>$ $0$ y  $Y_{ref}$ $-$ $y$  $>$ $0$ \textbf{hacer:} \\
      \begin{tabular}{ @{\hspace{\tabcolsep}} | l }
      	Control cinemático: \\
      	\qquad Calcular $\mathbf{[x_{p} \thinspace y_{p}]}^{T}$ según la ecuación (\ref{pos}) \\
      	\qquad Calcular $\mathbf{[\dot x_{R} \thinspace \dot y_{R}]}^{T}$ según la ecuación (\ref{vel_PD_sin_v}) \\
      	Cinemática inversa: \\
      	\qquad Calcular $\mathbf{[v_{L} \thinspace v_{R}]}^{T}$ según la ecuación (\ref{inversa}) \\
      	Actualizar Odometría: \\
      	\qquad Calcular $\mathbf{[x_{L} \thinspace y_{k} \thinspace \theta_{k}]}^{T}$ según la ecuación (\ref{diff3}) \\
      \end{tabular} \\
\textbf{fin} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\section{Algoritmos de evasión de obstáculos}

\begin{comment}

\subsection{Algoritmo de Vector Field Histogram (VFH)}
\label{sec:vfh}

El algoritmo de Vector Field Histogram (VFH), emplea una técnica de reducción de datos de dos etapas que se muestra en la figura \ref{F:VFH}, por lo que posee tres niveles de representación de datos; el nivel más alto corresponde a una descripción detallada del entorno del robot, en este nivel la cuadrícula del histograma cartesiano bidimensional se actualiza de forma continua en tiempo real mediante la utilización de datos de rango muestreados por los sensores en un rango integrado. El segundo nivel, el intermedio, se encarga de construir un histograma polar unidimensional alrededor de la ubicación momentánea del robot; comprende secciones angulares de ancho $\alpha$. Una transformación mapea la región activa, lo que da como resultado que cada sector tenga un valor que representa la densidad de obstáculos polares en la dirección que corresponde al respectivo sector. Por último, el nivel más bajo, se encarga de representar los datos de salida del algoritmo VFH, que son los valores de referencia para los controladores de los motores para que movilicen al robot \cite{vfh}.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagenes/vfh.png} 
\caption{Concepto del algoritmo VFH. \cite{vfh}}
\label{F:VFH}
\end{figure}

\subsubsection{Primera reducción de datos y creación del histograma polar}

La primera etapa de reducción de datos mapea una región activa $C*$ de la cuadrícula del histograma $C$ en el histograma polar H de la siguiente manera; una ventana se mueve con el vehículo superponiendo una región cuadrada en celdas dentro de la cuadrícula del histograma. El contenido de cada celda activa en la cuadrícula del histograma ahora se trata como un vector de obstáculos, cuya dirección está determinada por la dirección $\beta$ de la celda al punto central del vehículo (VCP), como se muestra en la figura \ref{F:polar}. 

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./imagenes/polar.png} 
\caption{Mapeo de celdas activas en el histograma polar. \cite{vfh}}
\label{F:polar}
\end{figure}

Para esta tarea se utilizan las siguientes ecuaciones \cite{vfh}:

\begin{equation}
	\beta_{i,j} = tan^{-1} \frac{y_{i}-y_{o}}{x_{i}-x_{o}}
\label{VFH1}
\end{equation}

Donde la magnitud está dada por:

\begin{equation}
	m_{i,j} = (c^{*}_{ij})^{2}(a-bd_{i,j})
\label{VFH2}
\end{equation}

Donde:

\begin{itemize}
	\item a, b: Constantes positivas
	\item $c^{*}_{ij}$: Valor de certeza de la celda activa ($i, j$).
	\item $d_{ij}$: Distancia entre la celda activa ($i, j$) y el VCP.
	\item $m_{i,j}$: Magnitud del vector de obstáculos en la celda.
	\item $x_{o}, y_{o}$: Coordenadas presentes del VCP.
	\item $x_{i}, y_{i}$: Coordenadas de la celda activa ($i, j$).
	\item $\beta_{i,j}$: Dirección desde la celda activa ($i, j$) al VCP.
\end{itemize}

Las constantes $a$ y $b$ se eligen de forma que la celda activa más lejana tenga una magnitud de $c_{ij}^{2}$, a través del uso de la siguiente expresión:

\begin{equation}
	a-b \frac{(w_{s}-1)^{2}}{2} = 1
\label{VFH_a_b}
\end{equation}

\subsubsection{Histograma polar}

Una vez se tiene el ángulo y la magnitud de todos los vectores de la ventana activa, estos se mapean al histograma polar $H$, con una resolución $\alpha$ tal que $n = 360/\alpha$ resulta en un número entero de vectores. Para lograr esto, se establece la siguiente correspondencia:

\begin{equation}
	k = INT(\beta_{i,j}/\alpha)
\label{VFH3}
\end{equation}

En donde para cada sector $k$, la densidad polar del obstáculo está calculada por:

\begin{equation}
	h_{k} = \sum_{i,j}^{} m_{i,j}
\label{VFH4}
\end{equation}

A lo que finalmente se le aplica un filtro como el de la siguiente expresión:

\begin{equation}
	h'_{k} = \frac{ h_{k-l}+2h_{k-l+1}+...+lh_{k}+...+2h_{k+l-1}+h_{k+1} }{2l+1}
\label{VFH5}
\end{equation}

Donde $h'_{k}$ es la densidad de obstáculos polares suavizada.

\subsubsection{Control de la dirección}

Para obtener la dirección de giro del robot se parte de un histograma polar. El histograma se divide en valles y picos, los cuales corresponden a las secciones de menor y mayor densidad de obstáculos respectivamente. La distinción se realiza respecto a un cierto valor de umbral que se determina como un parámetro. Los grupos de sectores que se encuentren por debajo este umbral son los valles candidatos a ser la nueva dirección del movimiento. El algoritmo selecciona el valle que sea más cercano a la dirección del punto de referencia. 

Sea $k_{targ}$ el sector de la dirección al punto de referencia, se define $k_{n}$ como el sector del valle más cercano a $k_{targ}$ y $k_{f}$ como el sector más lejano. Entonces, el autor define en \cite{vfh} que la dirección de giro del robot se elije como:

\begin{equation}
	\theta = \frac{(k_{n}+k_{f})}{2}
\label{VFH6}
\end{equation}

\subsubsection{Control de la velocidad}

La velocidad máxima de un robot puede ser establecida al inicio de una ejecución; el robot intenta mantener esta velocidad durante la ejecución a menos que el algoritmo lo fuerce a una velocidad instantánea menor, que se determina en cada intervalo de muestreo \cite{vfh}.

Dicha reducción de velocidad es implementada por la ecuación:

\begin{equation}
	V' = V_{max}(1-h''_{c}h_{m})
\label{VFH7}
\end{equation}

Donde

\begin{equation}
	h''_{c} = min(h'_{c}, h_{m}) 
\label{VFH8}
\end{equation}

Y $h_{m}$ es una constante determinada empíricamente que provoca una reducción suficiente de la velocidad.

A pesar de la ecuación (\ref{VFH7}) reduce la velocidad del robot en previsión de una maniobra de dirección, la velocidad se puede reducir aún más proporcionalmente a la velocidad de la dirección real $\Omega$: 

\begin{equation}
	V = V'\left(1-\frac{\Omega}{\Omega_{max}} + V_{min}\right)
\label{VFH9}
\end{equation}

Donde $\Omega_{max}$ es la máxima velocidad permitida para el robot móvil.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{l}
\toprule
\textbf{Algoritmo:} Vector Field Histogram (VFH) \\
\midrule
\textbf{Entradas:} $x$, $y$, $\theta$, lectura del sensor \\
\textbf{Salidas:} $v$, $\theta$ \\
\textbf{Parámetros:} $s_{max}$ \\
\textbf{Mientras} esté en ejecución \textbf{hacer:} \\
      \begin{tabular}{ @{\hspace{\tabcolsep}} | l }
        Actualizar Odometría: \\
      	\qquad Ecuación (\ref{diff3}) \\
      	Leer datos del sensor \\
      	Actualizar la cuadrícula C \\
      	Calcular vectores de obstáculo de la ventana activa C*: \\
      	\qquad Ecuación (\ref{VFH1}) \\
      	\qquad Ecuación (\ref{VFH2}) \\
      	Actualizar histograma polar H: \\
      	\qquad Ecuación (\ref{VFH3}) \\
      	\qquad Ecuación (\ref{VFH4}) \\
      	Actualizar histograma polar filtrado H': \\
      	\qquad Ecuación (\ref{VFH5}) \\
      	Determinar valles a partir de $s_{max}$ \\
      	Determinar la dirección del robot: \\
      	\qquad Ecuación (\ref{VFH6}) \\
		Calcular la velocidad del robot: \\
		\qquad Ecuación (\ref{VFH7}) \\
		\qquad Ecuación (\ref{VFH8}) \\
		\qquad Ecuación (\ref{VFH9}) \\
      \end{tabular} \\
\textbf{fin} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\subsection{Algoritmo VFH+}
\label{sec:vfh_plus}

El algoritmo VFH+ corresponde a una versión mejorada del algoritmo VFH para evasión de obstáculos propuesta en \cite{vfh}. Este método emplea un proceso de reducción de datos de cuatro etapas para calcular la nueva dirección de movimiento; en las primeras tres etapas la cuadrícula bidimencional que representa el mapa se reduce a un histograma polar que es contruido alrededor de la posición momentánea del robot. En la cuarta etapa el algoritmo selecciona la mejor dirección basado en un hitograma polar mascarado y una función de costo \cite{vfh+}.

\subsubsection{Histograma polar principal}

Al igual que el algoritmo original, se parte de una cuadrícula de certeza $C$ con una ventana activa $C_{a}$ circular de diámetro $w_{s}$ donde el contenido de cada celda representa un vector de obstáculos, por lo tanto, las ecuaciones (\ref{VFH1}), (\ref{VFH2}) y (\ref{VFH_a_b}) se siguen cumpliendo.

El método original, a diferencia de este, no toma en cuenta el ancho del robot y en su lugar utiliza un filtro dado por la ecuación (\ref{VFH5}) para suavizar el histograma polar $H^{P}$, pero al ser una forma empírica para compensar el ancho del robot, resultaba difícil de sintonizar. En cambio, dicho ancho en este algoritmo se compensa con la definición de un radio de ensanchamiento para las celdas de $C_{a}$; este se define utilizando la ecuación (\ref{vfh+1}), en donde $r_{s}$ corresponde al radio del robot y $d_{s}$ es la distancia mínima entre el robot y el obstáculo. Seguidamente, se define un ángulo de ensanchamiento para cada celda utilizando la ecuación (\ref{vfh+2}).

\begin{equation}
	r_{r+s} = r_{s} + d_{s}
\label{vfh+1}
\end{equation}

\begin{equation}
	\gamma_{ij} = arcsin \left( \frac{r_{r+s}}{d_{ij}} \right)
\label{vfh+2}
\end{equation}

Donde para cada sector $k$, la densidad polar de obstáculos se calcula como:

\begin{equation}
	H_{k}^{P} = \sum_{ij \thinspace \in \thinspace C_{a}}^{} m_{ij} \thinspace \cdot \thinspace h_{ij}'
\label{vfh+3}
\end{equation}

Donde:

\begin{equation}
	\left\{ \begin{array}{lcc}
    	h_{ij}' = 1 & si \enspace k \thinspace \cdot \alpha \thinspace \in \thinspace [\beta_{ij}-\gamma_{ij}, \beta_{ij}+\gamma_{ij}]\\
        \\ h_{ij}' = 0  & en \enspace cualquier \enspace caso \enspace contrario \\
        \end{array}
   \right.
\label{vfh+4}
\end{equation}

La función $h'$ cumple la función de filtro pasobajo para suavizar el histograma, al mismo tiempo que elimina la dificultad de sintonizar dicho filtro de forma empírica como sucede en el algoritmo VFH \cite{vfh+}. 

\subsubsection{Histograma polar binario}

El algoritmo VFH original por lo general general trayectorias suaves, pero valor de umbral $\tau$ puede causar problemas en ambientes con varias aberturas estrechas. Esto resultaba que cuando el robot alternaba entre dos valles mostraba un comportamiento indeciso. Para solucionar esto, en \cite{vfh+} se propone utilizar una histéresis basado en dos valores de umbral llamados $\tau_{low}$ y $\tau_{high}$. Utilizando el histograma polar principal $H^{P}$ y los dos valores de umbral se construye el histograma polar binario ${H^{b}}$, en el cual en lugar de tener desindad polar de valores los sectores que están libres tienen un cero y los que están bloqueados poseen un uno. El histograma polar binario se actualiza en cualquier instante del tiempo discreto n, siguiendo las reglas dadas por la ecuación (\ref{vfh+5}).

\begin{equation}
	\left\{ \begin{array}{lcc}
    	H_{k,n}^{b} = 1 & si \enspace H_{k,n}^{b} \thinspace > \thinspace \tau_{high}\\
        H_{k,n}^{b} = 0 & si \enspace H_{k,n}^{b} \thinspace < \thinspace \tau_{low}\\
        H_{k,n}^{b} = H_{k,n-1}^{b} &  en \enspace cualquier \enspace caso \enspace contrario \\
        \end{array}
   \right.
\label{vfh+5}
\end{equation}

\subsubsection{Histograma polar mascarado}

Otra diferencia de este algoritmo con el original es que este último no toma en cuenta la dinámica del robot, ya que asume que puede cambiar su dirección de forma instantánea. En cambio, el método VFH+ utiliza una aproximación basada en arcos circulares cuyas curvaturas se definen como $k$ $=$ $1/r$, con $r$ como el radio del círculo. En general, la máxima curvatura es una función de la velocidad del robot. Los valores mínimos para el radio mínimo de curvatura de curvatura en función de la velocidad del robot se pueden describir como $r_{r}$ $=$ $1/k_{r}$ y $r_{l}$ $=$ $1/k_{l}$. Utilizando estos parámetros y el mapa de celdas se puede determinar cuales sectores están bloqueados por obstáculos, además de que las con obstáculos poseen un radio de $r_{r+s}$; si un círculo de una celda ocupada se traslapa con un círculo de la trayectoria todas las direcciones desde el obstáculo hasta la dirección contraria al movimiento actual son bloqueadas \cite{vfh+}. La figura \ref{F:polar_mascarado} muestra una ilustración de lo descrito anteriormente.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagenes/histograma_polar_mascarado.png} 
\caption{La celda A bloquea las direcciones de la izquierda.}
\label{F:polar_mascarado}
\end{figure}

Para una celda que se encuentra ocupada se calcula la distancia desde el centro del mínimo radio de giro hasta la celda. Si esta distancia es menor a la suma del radio de giro y $r_{r+s}$, entonces se bloquean todas las direcciones posteriores para la celda.

Para calcular la posición del centro del círculo de giro respecto al marco de la ventana activa se puede calcular de dos maneras según la literatura; la ecuación (\ref{vfh+6}) se propone en \cite{daniel}, mientras que la ecuación (\ref{vfh+7}) se propone en \cite{vfh+}. Para la realización de este trabajo se utilizará la ecuación (\ref{vfh+6}), donde $w_{s}$ es el tamaño de la ventana activa.

\begin{equation}
	\left\{ \begin{array}{lcc}
    	x_{r} = \frac{w_{s}}{2}+r_{r} \cdot cos(\theta - 90^{\circ}) \\
        x_{l} = \frac{w_{s}}{2}+r_{l} \cdot cos(\theta + 90^{\circ}) \\
        y_{r} = \frac{w_{s}}{2}+r_{r} \cdot sin(\theta - 90^{\circ}) \\
        y_{l} = \frac{w_{s}}{2}+r_{l} \cdot sin(\theta + 90^{\circ}) \\
        \end{array}
   \right.
\label{vfh+6}
\end{equation}

\begin{equation}
	\left\{ \begin{array}{lcc}
    	x_{r} = r_{r} \cdot sin(\theta) \\
        x_{l} = -r_{l} \cdot sin(\theta) \\
        y_{r} = r_{r} \cdot cos(\theta) \\
        y_{l} = -r_{l} \cdot cos(\theta) \\
        \end{array}
   \right.
\label{vfh+7}
\end{equation}

Las distancias a una celda activa $C_{ij}$ desde los dos centros de trayectoria puede obtenerse utilizando la ecuación (\ref{vfh+8}) propuesta en \cite{daniel}, así como la ecuación (\ref{vfh+9}) propuesta en \cite{vfh+}. Para la realización de este trabajo se utilizará la ecuación (\ref{vfh+8}).

\begin{equation}
	\left\{ \begin{array}{lcc}
    	d_{r}^{2} = (c_{x}-x_{r})^{2} + (c_{y}-y_{r})^{2} \\
        d_{l}^{2} = (c_{x}-x_{l})^{2} + (c_{y}-y_{l})^{2} \\
        \end{array}
   \right.
\label{vfh+8}
\end{equation}

\begin{equation}
	\left\{ \begin{array}{lcc}
    	d_{r}^{2} = (x_{r}-x[j])^{2} + (y_{r}-y[i])^{2} \\
        d_{l}^{2} = (x_{l}-x[j])^{2} + (y_{l}-y[i])^{2} \\
        \end{array}
   \right.
\label{vfh+9}
\end{equation}

Una celda de $C_{a}$ bloquea sus direcciones a su derecha si:

\begin{equation}
	d_{r}^{2} < (r_{r}+r_{r+s})^2
\label{vfh+10}
\end{equation}

Una celda de $C_{a}$ bloquea sus direcciones a su izquierda si:

\begin{equation}
	d_{l}^{2} < (r_{l}+r_{r+s})^2
\label{vfh+11}
\end{equation}

Verificando cada celda activa con estas condiciones se obtienen dos ángulos límites; $\phi_{r}$ para los ángulos a la derecha y $\phi_{l}$ para los ángulos a la derecha. También se define $\phi_{b} = \theta + 180^{\circ}$ como la dirección opuesta al movimiento. En la tabla \ref{tabla_resumen} se observa como se puede implementar eficientemente un algoritmo que verifique únicamente las celdas que puedan cambiar $\phi_{r}$ y $\phi_{l}$.

Finalmente, se construye el histograma polar mascarado como:

\begin{equation}
	\left\{ \begin{array}{lcc}
    	H_{k}^{m} = 0 & si \enspace H_{k}^{m} = 0 \thinspace y \thinspace (k \thinspace \cdot \thinspace \alpha) \thinspace \in {[\phi_{r},\theta], [\theta,\phi_{l}]} \\
        H_{k}^{m} = 0 & en \enspace cualquier \enspace caso \enspace contrario \\ 
        \end{array}
   \right.
\label{vfh+12}
\end{equation}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{l}
\toprule
\textbf{Algoritmo:} Algoritmo para determinar $\phi_{r}$ y $\phi_{l}$ \\
\midrule
\textbf{Entradas:} $x$, $y$, $\theta$, ventana activa, histograma polar mascarado, \\ histograma polar binario, radios de giro $r_{r}$ y $r_{l}$ \\
\textbf{Salidas:} Histograma polar mascarado \\
\textbf{Parámetros:} $r_{r+s}$ \\
\textbf{Mientras} esté en ejecución \textbf{hacer:} \\
      \begin{tabular}{ @{\hspace{\tabcolsep}} | l }
      	$\phi_{b} = \theta + 180^{\circ}$ \\
      	$\phi_{r} = \phi_{b}$ \\
      	$\phi_{l} = \phi_{b}$ \\
        \textbf{Para} i de 0 al tamaño de la ventana: \\
      	\qquad \textbf{Para} i de 0 al tamaño de la ventana: \\
      	\qquad \qquad \textbf{Si} $m_{ij}$ está libre: \\
      	\qquad \qquad \qquad Continuar a la siguiente celda \\
      	\qquad \qquad \textbf{Si} $B_{ij} \in [\theta, \phi_{l}[$: \\
      	\qquad \qquad \qquad $d_{l}^{2}$: Ecuación (\ref{vfh+8}) \\
      	\qquad \qquad \qquad \textbf{Si} $d_{l}^{2}$ $<$ $r_{r}+r_{l}$: \\
      	\qquad \qquad \qquad \qquad $\phi_{l} = B_{ij}$ \\
      	\qquad \qquad \textbf{Si no}, \textbf{Si} $B_{ij} \in [\phi_{r}, \theta[$: \\
      	\qquad \qquad \qquad $d_{r}^{2}$: Ecuación (\ref{vfh+8}) \\
      	\qquad \qquad \qquad \textbf{Si} $d_{r}^{2}$ $<$ $r_{r}+r_{l}$: \\
      	\qquad \qquad \qquad \qquad $\phi_{r} = B_{ij}$ \\
      	Retornar $\phi_{r}$ y $\phi_{l}$ \\
      \end{tabular} \\
\textbf{fin} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Algoritmo para determinar $\phi_{r}$ y $\phi_{l}$}
\label{tabla_resumen}
\end{table}

\subsubsection{Selección de la dirección de giro}

Para un valle angosto sólo hay una dirección candidata que lleva al robot por el espacio en medio de los obstáculos:

\begin{equation}
	c_{d} = \frac{k_{r}+k_{2}}{2}
\label{vf13}
\end{equation}

Para valles anchos existen al menos dos direcciones candidatas, $c_{r}$ hacia la derecha y $c_{l}$ hacia la izquierda de la apertura. La dirección objetivo también es una dirección candidata si se encuentra entre las dos anteriores.

\begin{equation}
	c_{r} = k_{r} + \frac{s_{max}}{2}
\label{vf14}
\end{equation}

\begin{equation}
	c_{l} = k_{l} - \frac{s_{max}}{2}
\label{vf15}
\end{equation}

\begin{equation}
	c_{t} = k_{t} \qquad si \thinspace k_{t} \thinspace \in \thinspace [c_{r},c_{l}]
\label{vf16}
\end{equation}

Finalmente, para elegir la nueva dirección de entre las direcciones candidatas se aplica una función de costo, dada por la ecuación (\ref{vf16}). Esta función permite alterar el comportamiento general del robot de forma más sutil, al variar los pesos de los parámetros.

\begin{equation}
	g(c) = \mu_{1} \cdot \Delta (c,k_{t}) + \mu_{2} \cdot \Delta (c, \theta_{n}) + \mu_{3} \cdot \Delta (c, k_{d,n-1})
\label{vf17}
\end{equation}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{l}
\toprule
\textbf{Algoritmo:} VFH+ \\
\midrule
\textbf{Entradas:} $x$, $y$, $\theta$, lectura del sensor, objetivo, radios de giro \\
\textbf{Salidas:} $v$, $\theta$ \\
\textbf{Mientras} esté en ejecución \textbf{hacer:} \\
      \begin{tabular}{ @{\hspace{\tabcolsep}} | l }
        Actualizar Odometría: \\
      	\qquad Ecuación (\ref{diff3}) \\
      	Leer datos del sensor \\
      	Actualizar la cuadrícula C \\
      	Calcular vectores de obstáculo de la ventana activa $C_{a}$: \\
      	\qquad Ecuaciones (\ref{VFH1}) y (\ref{VFH2}) \\
      	Actualizar histograma polar $H^{P}$: \\
      	\qquad Ecuaciones (\ref{vfh+3}) y (\ref{vfh+4}) \\
      	Actualizar histograma polar binario $H^{b}$: \\
      	\qquad Ecuación (\ref{vfh+5}) \\
      	Actualizar histograma polar mascarado $H^{m}$: \\
      	\qquad Ecuación (\ref{vfh+12}) y el algoritmo mostrado en la tabla \ref{tabla_resumen} \\
      	\textbf{Si} todas las direcciones de $H^{m}$ están bloqueadas: \\
      	\qquad Disminuir la velocidad \\
      	Determinar los valles a partir de $s_{max}$ \\
      	Determinar las direcciones candidatas: \\
      	\qquad Ecuaciones (\ref{vf13}), (\ref{vf14}), (\ref{vf15}) y (\ref{vf16}) \\
      	Determinar la ecuación de menor costo: \\
      	\qquad Ecuación (\ref{vf17}) \\
      \end{tabular} \\
\textbf{fin} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Donde, para la ecuación (\ref{vf17})

\begin{itemize}
	\item $\Delta (\alpha, \beta)$ es una función que calcula el valor absoluto de la diferencia de ángulos entre $\alpha$ y $\beta$.
	\item $c$ es la dirección candidata.
	\item $k_{t}$ es la dirección del objetivo.
	\item $\theta_{n}$ es la dirección actual del robot.
	\item $k_{d,n-1}$ es la dirección de giro que fue seleccionada previamente.
	\item $\mu_{1}$ $\mu_{2}$ $\mu_{3}$ son parámetros que le dan peso a cada término asociado. Para que el vehículo muestre un comportamiento de seguir el objetivo se debe cumplir $\mu_{1}$ $>$ $\mu_{2}$ $+$ $\mu_{3}$. 
\end{itemize}

\end{comment}

\subsection{Vehículos de Braintenberg}
\label{sec:braintenberg}

Este algoritmo fue propuesto por Valentino Braintenberg en \cite{Braitenberg}, como un ejercicio de ciencia ficción en palabras del mismo autor. Propone demostrar cómo reacciones sencillas a estímulos pueden dar la impresión de un comportamiento inteligente a objetos móviles. Por esta razón se considera uno de los algoritmos precursores para robots autónomos móviles. A diferencia de los algoritmos mostrados previamente en esta sección, los vehículos de Braintenberg no se modelan matemáticamente sino que se clasican según la ``emoción'' que parezcan sentir los robots en su respuesta al entorno que los rodea.

\subsubsection{Moverse (vehículo 1)}

El vehículo 1 corresponde a la acción de moverse, y es la conexión más sencilla expuesta en la obra. El vehículo está equipado únicamente con un sensor y con un motor, y su funcionamiento se reduce a aumentar la velocidad del motor si la lectura del sensor aumenta, o si la lectura del sensor disminuye igual lo hará la velocidad del motor. El movimiento para este vehículo no es variado, se moverá en la dirección en la que sea que esté apuntando. La figura \ref{F:VB1} muestra un diagrama de este vehículo y su movimiento, que dependerá enteramente del entorno que lo rodee.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.1\textwidth]{./imagenes/v1.png} 
\caption{Vehículo 1 de Braintenberg.}
\label{F:VB1}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{l}
\toprule
\textbf{Algoritmo:} Vehículo de Braintenberg 1 (Moverse) \\
\midrule
\textbf{Entradas:} Lectura del sensor \\
\textbf{Salidas:} $v$ (velocidad del motor del robot) \\
\textbf{Mientras} esté en ejecución \textbf{hacer:} \\
      \begin{tabular}{ @{\hspace{\tabcolsep}} | l }
        \textbf{Si} la lectura del sensor aumenta: \\
        \qquad Aumentar velocidad del robot \\
        \textbf{Si} la lectura del sensor disminuye: \\
        \qquad Disminuir velocidad del robot \\
      \end{tabular} \\
\textbf{fin} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\subsubsection{Miedo y agresión (vehículo 2)}

El vehículo 2, a diferencia del vehículo 1, está compuesto por dos sensores y dos motores que se pueden interconectar de diferentes maneras. El primero corresponde al vehículo 2a que se observa en la figura \ref{F:VB2a}, en esta configuración el sensor del lado izquierdo se conecta a la rueda izquierda y el sensor del lado derecho se conecta a su rueda homónima. Con esto se simula la emoción de ``miedo'', ya que al aumentar la lectura de un sensor, aumentará la velocidad de su respectiva rueda haciendo que el robot gira en dirección contraria al objeto detectado como si el vehículo le temiera.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./imagenes/v2a.png} 
\caption{Vehículo de Braintenberg 2a.}
\label{F:VB2a}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{l}
\toprule
\textbf{Algoritmo:} Vehículo de Braintenberg 2a (Miedo) \\
\midrule
\textbf{Entradas:} Lectura del sensor \\
\textbf{Salidas:} $v$ (velocidad de los motores del robot) \\
\textbf{Mientras} esté en ejecución \textbf{hacer:} \\
      \begin{tabular}{ @{\hspace{\tabcolsep}} | l }
        \textbf{Si} la lectura del sensor derecho aumenta: \\
        \qquad Aumentar velocidad de la rueda derecha \\
        \textbf{Sino:} \\
        \qquad Mantener la misma velocidad en la rueda derecha \\
        \textbf{Si} la lectura del sensor izquierdo aumenta: \\
        \qquad Aumentar velocidad de la rueda izquierda \\
        \textbf{Sino:} \\
        \qquad Mantener la misma velocidad en la rueda izquierda \\
      \end{tabular} \\
\textbf{fin} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Por otra parte, la segunda conexión corresponde al vehículo 2b, que se observa en la figura \ref{F:VB2b}. En este esquema el sensor del lado derecho se conecta a la rueda izquierda, y el sensor del lado izquierdo se conecta a la rueda derecha. Cuando la lectura de uno de los sensores aumenta, también lo hará la velocidad de su respectiva rueda, haciendo que el robot gire hacia el obstáculo y eventualmente choque contra él, lo que simula el comportamiento de ser ``agresivo''. \cite{Braitenberg}. Para la realización de pruebas en esta configuración es normal que se utilice una fuente de luz como objeto y sensores que la detecten, para evitar así que la platorma choque directamente contra un objeto rígido.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.35\textwidth]{./imagenes/v2b.png} 
\caption{Vehículo de Braintenberg 2b. \cite{v2b}}
\label{F:VB2b}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{l}
\toprule
\textbf{Algoritmo:} Vehículo de Braintenberg 2b (Agresión) \\
\midrule
\textbf{Entradas:} Lectura del sensor \\
\textbf{Salidas:} $v$ (velocidad de los motores del robot) \\
\textbf{Mientras} esté en ejecución \textbf{hacer:} \\
      \begin{tabular}{ @{\hspace{\tabcolsep}} | l }
        \textbf{Si} la lectura del sensor derecho aumenta: \\
        \qquad Aumentar velocidad de la rueda izquierda \\
        \textbf{Sino:} \\
        \qquad Mantener la misma velocidad en la rueda izquierda \\
        \textbf{Si} la lectura del sensor izquierdo aumenta: \\
        \qquad Aumentar velocidad de la rueda derecha \\
        \textbf{Sino:} \\
        \qquad Mantener la misma velocidad en la rueda derecha \\
      \end{tabular} \\
\textbf{fin} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

\subsubsection{Amor (vehículo 3)}

El vehículo 3 de Braintenberg posee una configuración muy similar a la del vehículo 2, tiene dos sensores y dos motores, pero la diferencia radica en que este caso la lectura del sensor provoca una inhibición en la velocidad de los motores en lugar de una aceleración. Al ser dos sensores y dos motores, se dispone de dos configuraciones distintas al igual que al vehículo anterior. La primera corresponde al vehículo 3a que se observa en la figura \ref{F:VB3a}, en donde el sensor del lado izquierdo se conecta a la rueda izquierda y el sensor del lado derecho se conecta a su rueda correspondiente. Pero como ya se mencionó, al aumentar la medida de uno de los sensores, su respectiva rueda sufrirá una reducción de velocidad, lo que ocasionará que eventualmente el robot desacelere hasta encontrarse cara a cara con el obstáculo. Como el autor lo denomina en \cite{Braitenberg}, el vehículo muestra una emoción de ``amor'' al acercarse suavemente a un objeto y no de forma agresiva como el vehículo 2b.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.27\textwidth]{./imagenes/v3a.png} 
\caption{Vehículo de Braintenberg 3a. \cite{v3a}}
\label{F:VB3a}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{l}
\toprule
\textbf{Algoritmo:} Vehículo de Braintenberg 3a (Amor) \\
\midrule
\textbf{Entradas:} Lectura del sensor \\
\textbf{Salidas:} $v$ (velocidad de los motores del robot) \\
\textbf{Mientras} esté en ejecución \textbf{hacer:} \\
      \begin{tabular}{ @{\hspace{\tabcolsep}} | l }
        \textbf{Si} la lectura del sensor derecho aumenta: \\
        \qquad Disminuir velocidad de la rueda derecha \\
        \textbf{Sino:} \\
        \qquad Mantener la misma velocidad en la rueda derecha \\
        \textbf{Si} la lectura del sensor izquierdo aumenta: \\
        \qquad Disminuir velocidad de la rueda izquierda \\
        \textbf{Sino:} \\
        \qquad Mantener la misma velocidad en la rueda izquierda \\
      \end{tabular} \\
\textbf{fin} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Asimismo, el vehículo 3 tiene su versión de evasión conocida como vehículo 3b. En esta conexión el sensor del lado izquierda se conecta a la rueda del lado derecho, y el sensor del lado derecho a la rueda izquierda. Cuando un sensor aumenta su lectura, su respectiva rueda sufrirá una disminución en su velocidad, pero el comportamiento del vehículo en este caso será evadir el obstáculo de manera suave hasta que se detiene al lado del mismo, como se observa en la figura \ref{F:VB3aYb}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagenes/v3.png} 
\caption{Vehículo de Braintenberg 3. \cite{Braitenberg}}
\label{F:VB3aYb}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{l}
\toprule
\textbf{Algoritmo:} Vehículo de Braintenberg 3b (Amor) \\
\midrule
\textbf{Entradas:} Lectura del sensor \\
\textbf{Salidas:} $v$ (velocidad de los motores del robot) \\
\textbf{Mientras} esté en ejecución \textbf{hacer:} \\
      \begin{tabular}{ @{\hspace{\tabcolsep}} | l }
        \textbf{Si} la lectura del sensor derecho aumenta: \\
        \qquad Disminuir velocidad de la rueda izquierda \\
        \textbf{Sino:} \\
        \qquad Mantener la misma velocidad en la rueda izquierda \\
        \textbf{Si} la lectura del sensor izquierdo aumenta: \\
        \qquad Disminuir velocidad de la rueda derecha \\
        \textbf{Sino:} \\
        \qquad Mantener la misma velocidad en la rueda derecha \\
      \end{tabular} \\
\textbf{fin} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}